### 263. 查理离开罗马

*2. 查理离开罗马. 突破利里斯(Liris)防线. 贝内文托战役. 曼弗雷德的辉煌陨落. 查理给教皇的汇报. 曼弗雷德的性格. 他迅速奔驶的原因. 他的妻子海伦娜和孩子们的命运. 安茹的查理进入那不勒斯.*

难以忍受的贫困迫使查理急需率领军队无偿地对付敌人，他希望能在敌人富饶的土地上解燃眉之急。1266年1月20日他离开了罗马。跟随他的是一些意大利的归尔甫人，其中有些流亡自阿普利亚，还有许多罗马人，其中叛徒维科的佩特鲁斯表现得最为积极，在队伍中殿后。枢机主教们为军队举行了赦免仪式，并欢送查理一直到马焦雷门(Porta Maggiore)外的水渠；枢机主教理查德·安尼巴尔迪护送他到拉丁山坡(Lateinergebirgs)上的莫拉里亚堡(Burg Molaria)，枢机主教奥克塔维安(Oktavian)作为教皇的使节陪同他到了边境。

罗马通往那不勒斯的三条道路，即瓦莱利亚大道(Valerischen)、拉丁大道(Lateinischen)和亚壁大道(Appischen)，查理和几乎所有中世纪军队领袖一样，选择了第二条。这条大道横跨亚平宁山脉和沃尔西亚山脉(Volskerberge)，途经城市阿纳尼、费伦蒂诺(Ferentino)和弗罗西诺内(Frosinone)，在切普拉诺(Ceprano)附近的利里斯桥(Lirisbrücke)到达边境；穿过罗卡塞卡(Rocca Secca)、阿奎诺(Aquino)和圣日尔曼诺(S. Germano)，与塞瓦拉(Cervara)的山脊相交，在卡普亚(Capua)结束。曼弗雷德把卡普亚设立为总部，他的父亲腓特烈二世加固过这座城市还在沃尔图努斯(Volturnus)桥建立了塔楼。曼弗雷德从这里出发，不断地前往切普拉诺，圣日尔曼诺和贝内文托，进行准备工作，显然查理的进军让他措手不及。虽然王国看起来很繁荣，但这只是表面现象；军队除了德意志人和萨拉森人部分外，已经因背叛和恐惧支离破碎了。因此，对曼弗雷德来说，安茹的查理的征服之旅呈现出叛变、厄运和突袭的状况。这个法兰西人急不可耐地冲过坎帕尼亚，渡过河流，暴风骤雨般地攻占了坚固的堡垒，这表明他有着出类拔萃的力量，势不可挡的气势，直到现在也是这种骑士民族特有的精神气质；只有曼弗雷德英雄般的倒下才能为这出震撼人心的悲剧画上句号。

早春时节，道路干燥，这有利于查理在萨科河谷(Saccotal)的行军；他的部队在利里斯河上毫无阻拦地向前推进，顺利通过了切普拉诺山口，该山口之所以落入查理之手，不是因为叛变而是因为粗心，因为河上的桥没有被拆毁，结果根本没有防守。法兰西人马上威胁到了陡峭的阿尔切(Arce)的基克洛彭堡(Kyklopenburg)，该堡垒本来认为是坚不可摧的；然而惊慌失措的指挥官投降了。这一事件让坎帕尼亚的每个角落都充满了恐惧：阿奎诺和很多城市都屈服了。即使是圣日尔曼诺的城墙，也无法经受住这势不可挡的攻击；这个城市有高大的城垛和拉皮多河(Flusses Rapido)的沼泽拱卫，然而还是于2月14日被攻陷。所有周围的国家都因这一意外沦陷而瑟瑟发抖；共有三十二个要塞向查理投降。利里斯河沿岸都已在查理的掌控之中。现在是时候进攻更困难的沃尔图诺河(Volturnus)了，曼弗雷德带着军队主力躲在后方的卡普亚中。查理不屈不挠地向北渡过图里韦诺(Tuliverno)河，爬上阿利夫(Alife)、皮德蒙特和特莱西亚(Telesia)的山脉，通过侧翼运动形成包抄敌人的阵势。对鲜血和战利品的渴望驱使士兵们着奋勇向前；他们急切地想结束在坎帕尼亚中心地带的斗争，尽管人员和马匹都因饥饿和疲劳而精疲力竭，但胜利的渴望战胜了一切阻碍。叛徒带着降旗在查理行军途中不断赶来；信使也带来了投降城市的钥匙，这样一来，法兰西人大受鼓舞，继续越过湍急的河流和陡峭的山脉前进。

2月25日星期四，在离贝内文托15英里的一个树林里他们休整了一下；星期五又在卡普拉里亚(Capraria)的一个高地上停了下来。在那里查理给他的战士们指向了一个相当大的城镇，它矗立在两条河流之间，城墙破败不堪。这里就是贝内文托，萨米尼亚(Samnium)的首府，古代在罗马人对抗汉尼拔的战争中很有名气，之后是阿普利亚的伦巴第统治者的繁荣宝地，后来又成为教皇的属地，最后被腓特烈二世并入帝国。在高处法兰西人可以俯瞰到加洛尔河(Calore)和萨巴托河(Sabbato)之间的美丽平原，平原上可以绵延着长长的步兵队伍、身着厚重铠甲的德意志骑兵，和依次列队作战的来自卢切拉的萨拉森人。当敌人打算绕过卡普亚的阵地时，曼弗雷德匆匆赶到贝内文托，切断了查理前往那不勒斯的道路，并投入战斗，这正是两位统帅迫切希望的。忍受的艰难困苦激励着查理的部队；身处敌国境内中，他们要么取得胜利要么选择死亡。曼弗雷德发现面前的敌人因长途跋涉而变得虚弱不堪，饥肠辘辘，东倒西歪；但同时发现敌人周围充斥着叛徒的面孔，他们身后的阿普利亚，已经倒下。这时有几个伯爵悄悄离开了他的队伍，还有几个甚至拒绝履行作为封臣的义务，声称他们必须保卫自己的城堡；还有一些伯爵一等战斗打响，立即抛弃他们的国王。曼弗雷德同样要么面临着要么取得胜利要么选择死亡。

星期四晚上，有800名德意志骑兵加入了曼弗雷德的队伍，他的勇气又恢复了。卫兵们被召集起来开了一个作战会议。现在曼弗雷德身边有兰齐亚家族的伯爵——他母亲比安卡(Bianca)的兄弟或亲戚——加尔瓦诺和乔丹，弗里德里希(Friedrich)和巴塞洛缪(Bartholomäus)，曼弗雷德·马莱塔；还有来自佛罗伦萨的吉伯林首领，以及慷慨豁达的罗马人西奥博德·安尼巴尔迪(Theobald von den Annibaldi)。有人建议曼弗雷德不要急于战斗，等援军到达再战不迟；因为侄子安条克的康拉德(Konrad von Antiochia)还留在阿布鲁佐(Abruzzen)，而且其他部队也有望从南方赶来。如果这些建议被采纳，查理的军队定会因匮乏而灭亡；但他认为紧迫的时间，也许还有骑士荣誉，才是至关重要的，再说叛徒们一天也不能忍受。因此，曼弗雷德决定开战——这是个绝望的建议，不只查理一方，他自己也是如此。他的占星家宣布这个时间是有利的；然而，曼弗雷德的星星已经事实上接近地平线了。

他将军队分为三个军团：第一军团由1200名德意志骑士组成，由安格拉诺的乔丹伯爵率领；第二军团由托斯卡纳人、伦巴第人和德意志人组成，有1000名骑士，由加尔瓦诺伯爵和巴塞洛缪伯爵指挥；第三军团由阿普利亚封臣和萨拉森人组成，大约有1400名骑兵，还有许多弓箭手和步兵，由曼弗雷德亲自指挥。军队按这一阵形越过加洛尔河(Calore)前进，并在圣马可(S. Marco)西北附近的城镇格兰德拉(Grandella)或者叫“玫瑰”的地区占据了位置，等待敌人的到来。

与此同时，在查理的营地里流传着一种声音，因为部队已经疲惫不堪，所以希望推迟战斗。然而，这些声音都被吉尔斯·勒·布伦(Gilles le Brun)压了下去。查理的军队同样也分成了三个军团。普罗旺斯人、法兰西人、比萨人、布拉邦特人、意大利人和罗马人，以及来自阿普利亚的流亡者组成的军队，在蒙特福特的菲利普(Philipp von Montfort)、米尔普瓦的圭多(Guido von Mirepoix)、国王查理、伯爵佛兰德斯的罗伯特(Robert von Flandern)、旺多姆(Vendôme)伯爵、司马将军(Connetable)和其他有经验的统领官的指挥下。佛罗伦萨的归尔甫，急于为蒙塔佩蒂战役报仇，在圭多·格拉(Guido Guerra)伯爵的带领下组成了第四军团。当这批军队冲锋时，共有400名骑士，穿着闪亮的盔甲，骑着雄健的战马，打着华丽的旗帜，曼弗雷德后来问他的随从(Begleiter)，这支雄壮的队伍是从哪里来的； “他们是佛罗伦萨的归尔甫”，回答说；"我的吉伯林人呢？"，他叹息着说，"我为他们提供了如此的坚实的保障，对他们寄予了如此殷切的希望！"与此同时，欧塞尔主教和教士(Predigermönche)在查理的士兵中游荡，士兵们跪着接受赦免，而查理本人则一直不停地赐封骑士。

战斗由不耐烦的萨拉森人打响；他们大声呼喊着冲向实力较弱的里巴蒂法国步兵，用弓箭把他们射倒在地。然而，法国骑兵立即冲向前去，将萨拉森人砍倒。这时乔丹伯爵率领下的德意志骑士团冲锋向前，高喊着：“士瓦本，骑士们！”，把这些法国骑兵冲散了。接着查理最强大的军团高喊着“蒙绍(Montjoie)!”的战斗口号冲向了他们。这两个骑士战团之间的大战持续了整整一天。这场著名的贝内文托战役是在双方不足25000人的情况下进行的。教会与帝国之间、罗马人与日耳曼人之间漫长而可怕的战争，在这个狭小的战场上的终于要有个了结，在短短几个小时内，被人数不算多的一群人，也许算是一场意外而结束。法兰西人用短剑(Schwerter)作战，德意志人则根据他们国家的古老习俗，用双刃剑(Haudegen)作战。罗马人用切割和刺击的战斗方式打败了德意志人，就像他们在十一世纪的奇维塔(Civirate)赢得胜利时一样。查理的每个骑兵身后都跟着一个步兵，只要有德意志骑士跌在地上，他们就立即扑上去用棍子打死对方。乔丹勇敢的军团就这样覆灭了。加尔瓦诺和巴塞洛缪，虽然也继续坚持战斗了一段时间，但这些都是徒劳的。英勇的日耳曼人像古代的哥特人一样，以英勇的战斗气概而倒下，他们是德意志帝国衰败的象征，这个帝国已经随着腓特烈二世的死去而结束了。

曼弗雷德看到自己的部队危如累卵，便命令阿普利亚和西西里的封建属臣组成的第三军团，挺身投入战斗。令人不解的是，他没有在决定性的时刻保留这支部队作为德意志预备队。曼弗雷德的意大利人已经作鸟兽散；甚至连妹夫阿切拉的托马斯(Thomas von Acerra)也背信弃义溜之大吉；结果其他贵族立即跟风效仿，朝着贝内文托或阿布鲁齐方向逃命。当国王意识到自己的命运已经注定，便决定像个英雄一样死去。身边的同伴建议他逃到内陆地区，或者跨海到伊庇鲁斯专制国，在岳父的宫廷里图谋东山再起。但曼弗雷德不屑于他们的劝告，反而叫甲士(Waffenträger)把头盔拿过来。当戴上头盔时，银色的鹰饰掉在了地上，他感叹道：“看呐，这是统治者的象征（Ecce, Signum Domini）！” 就这样他没有佩戴任何皇室的标记，只身冲到敌人中间，慷慨赴死，他高贵的同伴西奥博德·安尼巴尔迪(Theobald Annibaldi)，也决心陪在他身边一同赴死。

当夜幕降临在贝内文托的战场上时，查理这位阴郁的胜利者坐在帐篷里，给教皇口述了以下这封信：“双方经过了激烈的斗争，在神明的护佑下，我们击溃了敌人的头两条战线，其余的人全都逃命去了；战场上的屠杀十分惨烈，被杀者的尸体覆盖了大地的整个表面。逃亡的人并没有全部都逃脱；很多人倒在追兵的剑下；很多人被俘虏了，被带到我们的地牢里；其中有乔丹和巴塞洛缪，他们一直自称伯爵；还有皮埃尔·阿西诺(Pier Asino)（也就是德格利·乌贝蒂(degli Uberti)第259节），他是佛罗伦萨吉伯林派臭名昭彰的头目。目前没有足够的信息——尤其是现在写得很匆忙——来告诉你都有哪些敌人在战斗中被杀。然而，许多人说，著名的加尔瓦诺伯爵和赫里格库斯(Herrigeccus)已经死了。关于曼弗雷德，我们还没有听到任何消息：不知道是在战斗中倒下，还是被俘，还是逃跑。他的坐骑，已经在我们手上，似乎意味着他已死亡。我现在向教皇陛下通报这一伟大的胜利，以便您能感谢全能的上帝，是他赐予了这一胜利，并通过我的双手为教会的事业而战斗。当我去西西里扼杀邪恶的孽种后，我会（你可以相信这一点）使王国恢复古老的教会封臣义务，以维护上帝的荣誉和赞美，以及王国的福祉。发自贝内文托，第九个征税诏告(Indiktion)的2月26日，我们在位的第一年。”

三天后，他继续写道：“上帝赐予我在贝内文托战胜国家公敌的胜利，我最近已向教皇陛下汇报了。为了确信曼弗雷德在战场上死亡的消息，我在战场上的死者中进行了一番搜索，因为没有传言说他逃了出来。2月28日星期日，我们在成堆的被杀者中发现了他赤裸的尸身。这件事情非常重要，绝不能出错，我让人把尸体拿给他忠实的追随者卡塞塔伯爵理查德，还让以前的追随者乔丹和巴塞洛缪伯爵以及他们的弟弟辨认，还给了其他曼弗雷德生前认识的人看；他们都认出了他，确认无疑这就是曼弗雷德的尸体。在悲悯仁慈的感召下，我体面地埋葬了死者，尽管不是用教会的仪式。发自贝内文托，我们在位第一年的3月1日。”

战场上被俘的伯爵们，全都被锁链拴住，当他们看到国王赤裸的身体，还被问到这是否是曼弗雷德时，他们痛苦万分地回答：”是的！“只有勇敢的安格拉诺的乔丹痛苦地大喊：“啊，我的国王！”然后用双手捂住了脸，痛哭流涕。躺在曼弗雷德身边的是西奥博德·安尼巴尔迪，一个无愧于罗马名声的战士，他为自己的吉伯林家族赢得了光辉的荣耀。按照胜利者的命令，曼弗雷德被埋葬在加洛尔河桥的下面；法兰西士兵为了纪念他的英雄气概，每人在他的坟墓上放了一块石头，渐渐树立起了一座巨大的纪念碑。但不久之后，曼弗雷德的死敌、心智低下的科森扎主教皮尼亚特利(Pignatelli von Cosenza)在教皇的同意下，将死者从坟墓中剖出，作为开除教籍的人，被扔在拉丁姆(Latium)的边境上，即佛得河(Verde)（也就是利里斯河）畔。

曼弗雷德倒下时年仅34岁，和托提拉(Totila)一样，他生前和死后都很光荣。那个古代的哥特英雄在他年轻胜利的生涯中恢复了狄奥多里克的帝国，曼弗雷德和他一样重建了腓特烈二世在意大利陷入废墟的帝国，并维持了数年时间。现在他同样倒在了一个外国征服者的面前，而这个征服者正是由教皇武装起来的。出于派系敌对的原因，归尔甫人污蔑曼弗雷德是杀害父亲和哥哥的凶手，并把最骇人听闻的罪行栽赃在他头上；教皇诅咒他是一条毒蛇，一个不信神的异教徒。但是，曼弗雷德的身影出现在中世纪最崇高的灵魂中，这个灵魂在他死后依然不灭，它不是按照教士的妄想，出现在地狱里被诅咒者中，而是以美好的姿态出现在炼狱中，并微笑着告诉世人，教士的诅咒对赎罪之爱没有任何束缚。同时代最优秀的人，包括一些归尔甫派，在他身上看到了光辉的男人气概；他们赞美他慷慨的气度、温和的脾性、优良的教育，以及伟大的灵魂，这灵魂让他从没有过卑鄙或愤怒的行为。

在高贵对手的尸体旁，安茹的查理则反衬了这个世界上的另一种道德，在这种差异中，邪恶似乎战胜了善良。曼弗雷德的垮台在这个意义上是悲剧性的，我们在这里认识到历史的力量，它会推翻世界上过时的制度，继承这制度的人会被埋葬在这些制度的废墟之下。此外，南意大利的历史也揭示了曼弗雷德被推翻的真实原因：这块土地上没有爱国主义、忠诚与恒心，没有一个王朝在那里获得永久的立足点，直到今天，每一次入侵和征服都会成功。腓特烈二世的法律明智地建立了一个君主制政权，但没有建立起民族国家；曼弗雷德的王位依赖于贵族的封建附庸(Vasallenschaft)，这很不牢固，根据归尔甫人塞巴·马拉斯皮纳(Saba Malaspina)的说法，这些贵族先是与曼弗雷德瓜分了作为战利品的西西里，然后又可耻地抛弃了它。德意志士兵和萨拉森人——即外国军队——是曼弗雷德统治中唯一值得信赖的支持者；当这些支持者屈服时，就像他们在圣日尔曼诺和贝内文托所做的那样，曼弗雷德的统治就没有办法再维系了。神职人员，这个迷信国家最大的力量，是曼弗雷德的死敌，而那些被收税榨干的城市对他也并不友好。这些城市要追求独立自主是一种普遍趋势，这是霍亨斯陶芬家族没有考虑到的力量。一位归尔甫派历史学家说，在查理进入王国后，人们的思想开始动摇，开始反对曼弗雷德，甚至内心还充满窃喜。因为所有的人都相信，他们渴望许久的安宁即将回归，随着查理国王的到来，到处都会恢复自由。

这个愿望是如何实现的，那不勒斯和西西里在安茹人的掠夺下享受了怎样的繁荣，这些历史上都已经记载了。我们只需看一眼贝内文托这座教皇自己城市如何被毁坏的，查理发现自己不得不把它作为战利品颁给他的士兵。这些“上帝的战士”从战场上冲进一个对他们友好的城市，根本不顾列队迎接了他们的教士的恳求，连续八天把无辜的居民不论男女老少全部屠杀，其疯狂程度与他们的祖先在阿尔比战役中的表现一模一样。他们犯下了如此骇人听闻的恐怖行为，以至于克莱门特四世发出了绝望的哀嚎，狂怒地盯着查理，这位教会的勇士(Athlet)和马加比(Makkabäus)，开始采取的措施。

这位征服者缺乏人性，是个冷酷无情、沉默寡言的暴君。当曼弗雷德倒台的消息传到卢切拉(Lucera)时，他年轻而美丽的遗孀海伦娜正带着孩子们准备逃跑。灾祸中被贵族们抛弃的她，在一些好心人的陪伴下逃到了特拉尼(Trani)，1259年的6月，她正是在那里被盛大的仪式迎娶成为国王的新娘。她在那里本来打算乘船回到娘家伊庇鲁斯专制国，可是暴风雨使她无法逃脱。托钵僧(Bettelmönch)像特务一样偷偷潜行在这个国家，最终在特拉尼城堡里发现了她，他们用地狱里永恒的火焰恫吓城堡主人(Kastellan)的灵魂，然后把受害者交给了查理的骑兵队（3月6日）。海伦娜在诺切拉(Nocera)被囚禁五年后，于1271年2月或3月去世，当时还不到29岁；她的女儿比阿特丽斯在那不勒斯的蛋堡(Castel dell' Uovo)里煎熬了18年，其他儿子亨利、腓特烈和恩齐奥(Enzius)在监禁和折磨中憔悴和长大，度过了长达三十三年的时间，比他们在博洛尼亚的叔叔[^1]更可怜。无论是安茹王朝还是阿拉贡王朝，在他们占有西西里后，都没觉得应该释放曼弗雷德的合法继承人。无辜的曼弗雷德一家人的毁灭唤起了每一个正义心灵的愤慨，但和特拉尼的情况类似，还存在着另一种结局（历史上几乎独一无二），它是命运的一种反衬。这就是西西里卡尔塔贝洛塔(Caltabellota)城堡的故事。那里曾有一位和海伦娜一样丧夫且不幸的女王，和海伦娜一样也有四个孩子，她却从征服者的囚禁之地逃了出来；她就是西西里最后一位诺曼国王坦克雷德(Tancred)的妻子西比拉(Sibylla)。当时她和孩子们都被残忍地戴上了枷锁；那个消灭了西西里诺曼家族的残酷敌人，即皇帝亨利六世(Kaiser Heinrich VI)，其暴行也只有安茹的查理能够比肩，他正是曼弗雷德的祖父；西比拉被监禁的时候，同时也是巴勒莫最高贵的灵魂被野蛮地勒死的时候，也正是皇后科斯坦察一世(Kaiserin Konstanze)那年圣诞节生下曼弗雷德父亲的时候。

安茹的查理进入了那不勒斯，身着华丽的盔甲，骑着在贝内文托战役中骑过的那匹战马。跟着他的是法兰西耀武扬威的骑士和得胜行进的战士。金钱收买的民众高声欢呼，在骑兵队的路上撒满了鲜花；阿普利亚那帮无耻贵族和胜利凯旋的教士们谦恭地迎接他；志得意满的王后比阿特丽斯终于达到了野心的巅峰，坐在一辆铺着蓝色天鹅绒的敞篷马车里。就这样，法兰西军队进入了那不勒斯，一个获得不了自由的民族就这样接受了教皇强加给他们的外国专制统治的枷锁。

教皇多年来孜孜以求的目标终于实现；西西里的宝座上终于坐上了一位新的国王，成为他们的工具和封臣；德意志在意大利的统治，以及他们几个世纪以来对这片土地和教廷的影响，都被消灭了；罗曼语民族战胜了日耳曼语民族。德意志帝国终于土崩瓦解。霍亨斯陶芬家族的这个英雄血脉终于被彻底消灭了。亨利六世、腓特烈二世、康拉德四世、曼弗雷德和家族的其他成员全都躺在巴勒莫、墨西拿、科森扎的坟墓里，以及贝内文托的金字塔下；恩齐奥是博洛尼亚的囚徒；曼弗雷德的孩子们被拴在枷锁里；只有康拉丁，这个最后的霍亨斯陶芬，仍然活着，仍然自由，但他贫困潦倒，受人轻视，被排斥在意大利之外。克莱门特四世欢呼雀跃地收到了查理胜利的消息。佩鲁贾的所有钟声都敲响了；感恩的祈祷直达天庭，残酷法老的奴役和镇压终于不复存在了。然而，如果教皇有上天赋予的预言能力，能去揭开蒙蔽在眼前的面纱，那他就会惊恐地看到自己的行为产生了极其恶劣的后果；三十七年后，他的继任教皇在自己的宫殿里被绑架，然后被法兰西国王的大臣(Minister)虐待；他也会看到圣彼得的圣座被强制迁往普罗旺斯的一个乡村小镇上，然后被法兰西人一占就是七十年，成为国王的玩物和奴仆——而罗马则被遗弃，走向衰败！

[^1]: 即[撒丁岛的恩齐奥](https://de.wikipedia.org/wiki/Enzio_von_Sardinien)(1220-1272)，腓特烈二世与士瓦本贵妇Adelheid的私生子。1238被指派撒丁岛国王，1249年在[福萨尔塔战役](https://it.wikipedia.org/wiki/Battaglia_di_Fossalta)中被博洛尼亚俘虏，后被终身囚禁在博洛尼亚。
